### [return main page](../../README.md) | [Chapter 25. Learn Operating Systems](../../PAGE_OS.md) :

### Learn File Systems :
Presupun că ar trebui să fie file system special aparte pentru fiecare din acestea :
* cătare, găsire(search),
* de trnsmitere a datelor dintr-un punct in altul, cu viteza mare.
* sortare(sort),
* de stocare sau păstrare(storage), dar nu sunt sigur, trebuie de căutat.
	* a. date mari
	* b. datemici
* file system for cache

**EXT** here i will write in the soon future describe at this file system.

**VFAT** Версия FAT, позволяющая длинные (до 255 знаков) имена файлов, вместо формата 8.3 имени файла. Некоторые методы, используемые в Windows, запатентованы.

**FAT** Файловая система FAT (File Allocation Table) использовалась во всех версиях ОС Ms-DOS, а также в OS/2 (в версиях 1.0 и 1.1) и первых релизах Windows 95. Указанная файловая система вполне удовлетворяла требованиям своего времени в основном благодаря тому, что сама по себе очень компактна и проста. Благодаря этому она с легкостью использовалась на гибких носителях. Для хранения файла в FAT может использоваться один или несколько кластеров. Каждому кластеру диска в таблице FAT соответствует отдельная запись, которая либо указывает на следующий кластер файла, либо содержит метку конца файла. В составе каждого каталога хранятся имена входящих в него файлов. Вместе с именем файла хранится указатель на первый кластер этого файла. Помимо этого в каталоге хранится дата создания файла, его размер и атрибуты. Атрибуты могут указывать на то, что файл является скрытым, зарезервированным для использования операционной системой, требует архивирования (резервного копирования) или предназначен только для чтения. Казалось бы, при такой организации хранения данных, система должна быть достаточно быстрой и надежной.

Давайте же рассмотрим ее недостатки. Самый первый и главный недостаток, с которым мы сталкиваемся при использовании FAT – это слишком сильная ограниченность максимального размера тома FAT. Цифра 16 в названии FAT 16 означает, что таблица размещения файлов FAT идентифицирует записи, соответствующие дисковым кластерам, при помощи 16-разрядных чисел. Таким образом, в таблице можно разместить не более 65 536 записей (2 в 16-ой степени). А если учитывать то, что максимальный размер кластера – 32 Кбайта, то выходит, что максимальный раздел дискового тома - 2 Гбайта. Естественно, что эта система не удовлетворяет современным винчестерам, имеющим объемы в десятки гигабайтВторой недостаток заключается в том, что для хранения всех файловых атрибутов система FAT использует всего 1 байт! Много ли можно поместить в один байт? Следовательно, просто не
представляется возможности хранить данные о правах доступа к файлу, о его владельце и т.д. Недостаток номер три – при использовании большего размера тома мы вынуждены использовать больший размер кластера. Однако, в FAT один файл занимает как минимум один кластер. Например, при размере кластера в 32 Кбайта мы имеем файл, размером 2 Кбайта – в результате файл занимает весь кластер, и мы теряем 30 Кбайт. Таким образом, получается, что физически файл занимает не 2, а все 32 Кбайта! Четвертый недостаток – сведения о физическом расположении файлов хранятся в одном месте – таблице размещения файлов FAT. Это приводит к следующему:

- увеличивается вероятность повреждения и потери всей информации;

- снижается скорость поиска, т.к. для поиска определенного файла нужно
обработать всю таблицу.

Подводя итог вышесказанному, можно сделать вывод, что использовать FAT в настоящее время неэффективно. Но стоит заметить, что FAT создавалась довольно давно и удовлетворяла требованиям того времени.

**FAT32** Эта файловая система пришла на смену FAT, начиная с Windows 95 OEM release 2. Основное ее отличие от FAT заключается в том, что таблица размещения файлов FAT идентифицирует записи, соответствующие дисковым кластерам, при помощи 32-разрядных чисел. В соответствии с этим максимальное количество записей становится равным 4 294 967 296 (2 в 32-ой степени). Следовательно, существенно увеличивается максимальный размер тома (до 2 Тбайт). Но в остальном система осталась практически такой же. Однако необходимость работать с огромными по размеру томами и документами прямо указывает на недостатки FAT 32. Итак, рассмотрим их по порядку.

**NTFS** here i will write in the soon future describe at this file system.

**FOSIL** 

**ZFS** Открытая файловая система. Используется в ОС Solaris 10, Solaris 11, Solaris Express Developer Edition, Solaris Express Community Edition, FreeBSD, Mac OS X Leopard, Linux (в userland).

**XFS** Высокопроизводительная журналируемая файловая система, создававшаяся изначально специально для IRIX. 1 мая 2001 года Silicon Graphics выпустила XFS под GNU General Public License. XFS отличается от других ФС тем, что она изначально была рассчитана для использования на дисках большого объёма.

### Links :
* [Wiki file systems ru](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA_%D1%84%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%85_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC)
* [Xiafs](https://ru.wikipedia.org/wiki/Xiafs)
* [Файловые системы, их виды](https://works.doklad.ru/view/jzLYAxAbGcY.html)
* [зачем они нужны и как они работают?](https://habr.com/ru/company/otus/blog/446614/)
* [обзор файловые системы](http://mf.grsu.by/UchProc/livak/b_lecture/lec33_SYF.htm)
* [Linux: файловые системы — краткий обзор и сравнение](https://rtfm.co.ua/linux-fajlovye-sistemy-kratkij-obzor-i-sravnenie/)
* [Разделы жесткого диска и файловые системы](https://help.ubuntu.ru/wiki/%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D1%8B_%D0%B8_%D1%84%D0%B0%D0%B9%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B5_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D1%8B_linux)
* [Stack Overflow](https://stackoverflow.com/tags/filesystems/info)